<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>プログラマのための数学勉強会 on けんごのお屋敷</title>
    <link>http://tkengo.github.io/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%9E%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/</link>
    <description>Recent content in プログラマのための数学勉強会 on けんごのお屋敷</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Dec 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://tkengo.github.io/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%9E%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%8B%89%E5%BC%B7%E4%BC%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>プログラマと数学</title>
      <link>http://tkengo.github.io/blog/2015/12/14/math-advent-calendar-2015-14th/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tkengo.github.io/blog/2015/12/14/math-advent-calendar-2015-14th/</guid>
      <description>この記事は Math Advent Calendar 2015 の 14 日目の記事です。
他のブログが本格的な数学のお話を記事にしている中、僕はというとそんなに高度な数学の話ができるわけではないので、自身の数学との関わり方や、また今年に入って開催してきた プログラマのための数学勉強会@福岡 の振り返りとその今後についてを書いていきます。同じような境遇の人が少しでもこっち側の世界に足を踏み入れれるようになることを願って。
プログラマから見た数学の楽しさ アルゴリズムやディープラーニング、ビッグデータ、WebGL など、よく聞くいわば流行りのワードについて、そういうものを使った技術やサービスを見つけた時「実際、中身はどういう風に動いているんだろう？」という好奇心はプログラマであれば潜在的には誰でも持っているのではないでしょうか。それは私達プログラマが、普通の人よりもより身近に普段からそういうことに接しているからだと思いますし、何よりも夢があるからです。
Google は画像を投げるだけで高速に画像の中身を識別できるようになりました。Facebook は顔写真から個人を予測することができるようになりました。映像や 3D の技術を使ったプロジェクションマッピングなども有名になりました。最先端の技術には夢が詰まっています。
ご存知のように、そういった技術の背後には高度な数学な知識が必要なものもあります。完全に理解するのはとても無理かもしれません。でも、それでも数学を知っているのと知っていないのでは、そういった技術をより身近に感じることができるかどうかには雲泥の差があります。
前にも書きましたが、数学という道具はプログラミングにおいて必ずしも必要なものではありません。しかし数学はプログラミングにおいて視野を広げるための武器になり得ます。ディープラーニングの仕組みがわかると楽しいし、ましてや自分で実装ができた日には興奮して眠れないことでしょう。
考えることの楽しさ 数学にはもう一つ僕が好きな側面があります。考える事の楽しさです。たとえば数学にはよく「公式」というものが出てきます。二次方程式の解の公式 (1) とか、三角関数の加法定理 (2) (3) とか。
$$ x = \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a} \tag{1} $$ $$ \sin(\alpha+\beta) = \sin\alpha\cdot\cos\beta + \cos\alpha\cdot\sin\beta \tag{2} $$ $$ \cos(\alpha+\beta) = \cos\alpha\cdot\cos\beta - \sin\alpha\cdot\sin\beta \tag{3} $$
中学生や高校生の頃、こういう式はよく暗記していたと思います。でも歴史上初めてこれを発見した人達は、何かしらの方法でこれらの公式を導出してきたはずです。そして同様に僕達も丸暗記なんてしなくても、いろんな方法で公式を「導出」することだってできるのです。もちろん暗記が完全に悪というとそうではないと思います。我々には有限の時間しかありませんので効率よく知識を頭に詰め込んでいく必要があります。
ただ、それだけだと数学はまったくおもしろくありません。数式を見つめて、数式をいじって、数式と戯れます。裏に隠れてるものを見つける努力をします。代数的な解釈や、図形的な解釈もしてみます。グラフを書くのも良いです。そうやって自分で「考えて」みます。一見、まったく関係のないように見えることでも実は繋がっていたりします。
$(x+a)(x+b)=c$ という式をみて何を思い浮かべるでしょうか。とりあえず $x^2 + ax + bx + ab = c$ という風に展開するのは誰でも思いつきそうです。$x$ について解いてみますか？$x \ge 0, a \ge 0, b \ge 0$ という条件を付け加えて、縦が $(x+a)$ で、横が $(x+b)$ という長方形の面積が $c$ になる、という解釈をしてみるのもありでしょう。下図の赤は $x^2$ 、黄色は $ax$ 、緑は $bx$ 、白は $ab$ なので、全部たすと長方形の面積 $c$ になるし、実際にさっき展開した式と一致しています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>プログラマのための数学勉強会@福岡を開催しました</title>
      <link>http://tkengo.github.io/blog/2015/09/07/mathematics-for-programmer-first/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tkengo.github.io/blog/2015/09/07/mathematics-for-programmer-first/</guid>
      <description>こんにちは。
先日 プログラマのための数学勉強会@福岡 を LINE Fukuoka のオフィスで開催しました。当日はうちの社員も含めて全体で40名程度の人々で会場が埋まりました。この規模のイベントは主催したことがなかったので少々 (いや、かなり) 不安でしたが、多くの参加者に来て頂きまして無事にイベントを終えることができたので、とりあえずホッとしています。
Togetter にハッシュタグがついているツイートもまとめました。
プログラマのための数学勉強会@福岡ツイートまとめ
タイムキーパー役がいなかったので終了時間が予定より30分程オーバーしてしまいましたが、当日は以下の様なタイムテーブルの予定でした。
   時間 タイトル 発表者     18:30 - 19:00 受付    19:00 - 19:30 数学とプログラミングの世界を楽しもう - ProjectEuler - @tkengo   19:30 - 19:50 暗号技術を支える素数 @shoyan__   20:00 - 20:30 ぼくの実装した最弱のディープラーニング @kis   20:30 - 21:00 圏論超絶基礎の基礎の基礎入門 @nobkz    数学とプログラミングの世界を楽しもう - ProjectEuler - 僕の話でした。
福岡での初開催ということで、最初から少し難易度を下げた話題を取り扱おうと思っていました。ということで、題材にプロジェクトオイラーの初級の問題を選んで、その問題の紹介と効率的な解き方の解説を入れてみました。スライドでは数列に関する 4 つの問題とその効率的な解き方を紹介していて、当日は時間がなかったので 1 〜 3 つ目に紹介した問題の解説は飛ばして、4 つ目の問題の解説だけやりました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福岡でプログラマのための数学勉強会を開催することにしました</title>
      <link>http://tkengo.github.io/blog/2015/08/15/mathematics-for-programmer/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tkengo.github.io/blog/2015/08/15/mathematics-for-programmer/</guid>
      <description>福岡の地で プログラマのための数学勉強会@福岡 を開催することになりました。初です。
プログラミングをやる上で数学って基本的には必要ないし、別に数学を知らなくてもほとんどのことは問題なく進めることができます。でも OpenGL や WebGL、機械学習、深層学習、画像解析、映像解析、音声解析、統計、データマイニング、などなど高度な技術は数学の知識が必要とされています。このあと書きますが、僕自身そういった技術に興味を持ち始めて数学をやり直し始めたのですが、数学好きな身としてはどうしても周りにそういう友達が欲しくなるんですよ。そういうことをある日つぶやいたら、あれよあれよと話が進んで開催まで至りました。
数学好きや数学に興味を持ってるプログラマの人達が集まって、数学をつかって何かやっていることを紹介しあったり、数学について語り合ったり、そして他の参加者と刺激しあったりできる、そういった勉強会を目指しています。
内容 内容としては数学とプログラミングを絡めたものであればなんでもよくって、あまりにも難解じゃなければ多少が数学色が強くてもいいかなーとは思っています。難しいやつでも参加者にわかるように噛み砕いて柔らかく説明してくれるなら大丈夫だと思いますが、そうでない場合は僕も含め 1 ミリも理解できないまま終わってしまうのも良くないですし。
ちなみに僕は数学の問題をプログラミングを使って解いて遊ぶというサイトの紹介と、いくつかの問題の解き方の紹介をやろうかと思っています。
動機 それは、会社とは全然関係のないところで、完全なる個人的な趣味で OpenGL や画像解析、機械学習を学んでいくうちに「これはもっと数学の基礎からやりなおさねば」と思いはじめた20代最後の夏のこと。幸いなことに中学生の頃から数学は大好きで、高校も理系クラスに進み、大学も情報系の学部に進んで授業では普通に線形代数や解析学、確率統計などを学んできたので、数学をやり直すことにまったく抵抗はありませんでした。まあ当時の僕は数学が「好き」ではありましたが、数学が「デキル」かというと、、、もうわかりますね？
そんなこんなで数学をやり直しはじめて早1年。僕の数学の実力はこれまでの伸びシロを埋めるようにメキメキと伸びはじめ、周りにたくさんの数学の友達もできて、ついでに彼女もできて&amp;hellip;ってうまくいくわけがなくてね。。。基本一人ぼっちでやってます。それにやっぱ数学って本気でやるとマジでむずかしいじゃないですか、理解できたーと思っても絶対あと2回くらいは変身を残してるじゃないですか。モノによっては日本語/英語に関わらず論文を読んだり、それを実装したりするくらいまでは出来るようになってきましたが、さすがに一人でやってるとモチベーションがもたない。
そんな悩みを持ちつつ日々を過ごしていると プログラマのための数学勉強会 というなんとも僕のタメにあるようなイベントを見つけました。が、しかし！会場が東京でした！僕は九州人なので物理的に参加できず！
あぁ・・・なんて楽しそうなんだ。僕も参加したいぞ・・・その想いは日に日に強くなっていきました。
転機 「なければ作ればいいんだ」 ってじっちゃが言ってた。
この業界にいるとこの言葉を聞いたことある人も多いのではないでしょうか。欲しい機能をもったものがなければ自分で作る。こーいうのがあればもっと楽できる。じゃぁ「なければ作ればいいんだ」。さて、ある日 Twitter でこんな発言をしたところ、、、
プログラマの数学の勉強会、いろんな面白い話を聞けそうやし福岡でもしてみたいけど、自分が何かしゃべるとしても、他に発表してくれる人を見つけるの無理ゲー。
&amp;mdash; けんご (@tkengo) 2015, 8月 4 
あ、ありのままにこれまで起こったことを話すぜ！このツイートをつぶやいた後にいくつかリプライが飛んできたが、気付いたら 福岡でプログラマのための数学勉強会を開催してみよう ということになっていた！なにを言っているのかわからないとおｍ・・・
開催 で、福岡になかったのでイベント作ってみました。
人気が保てれば(笑)次の開催も視野にいれているので、数学好きな人は是非遊びに来てみてください。プログラマのための数学勉強会@福岡 をよろしくお願いします。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>